\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsfonts}

\begin{document}

\section{Exemple de hachage avec SHA-256}

\subsection{Introduction}
L'objectif de cette partie est de décrire le fonctionnement de l'algorithme de hachage SHA-256 au travers d'un exemple. Bien qu'il soit possible d'utiliser SHA-256 sur des fichiers, nous nous attacherons dans cet exemple à traiter le cas des chaînes de caractères.
Une implémentation en C++ du SHA-256 est disponible sur le dépôt GitLab du projet dont le lien est indiqué sur la couverture de ce dossier. \\

Voici la chaîne de caractères que nous allons traiter : \\
\["hijklmnopqrstuvwxyzabcdefghijklmnopqrstuvwxyzabcdefghijklmnop"\]
Cette chaîne sera nommée \(str\), sa taille notée \(l\).

\subsection{Bourrage}
La taille \(l\) de la chaîne à traiter doit vérifier 
\[l + 1 + n \equiv 448 \textrm{ mod } 512\]
avec \(n \in \mathbb{N}\) le plus petit possible. \\

\(str\) est composée de 61 caractères codés sur 8 bits : \(l = 61 * 8 = 488\) bits. La plus petite valeur de \(n\) vérifiant la relation est \(n = 471\). La taille finale de \(str\) est \(960\) bits = \(512 + 448\) bits.\\
\newline
Ajoutons maintenant la taille initiale (sur 64 bits) à la fin de la chaîne.

Voici la représentation binaire finale de \(str\) : \\
\[01101000\;01101001\;01101010\;01101011\;01101100\;01101101\;01101110\;01101111\]
\[01110000\;01110001\;01110010\;01110011\;01110100\;01110101\;01110110\;01110111\]
\[01111000\;01111001\;01111010\;01100001\;01100010\;01100011\;01100100\;01100101\]
\[01100110\;01100111\;01101000\;01101001\;01101010\;01101011\;01101100\;01101101\]
\[01101110\;01101111\;01110000\;01110001\;01110010\;01110011\;01110100\;01110101\]
\[01110110\;01110111\;01111000\;01111001\;01111010\;01100001\;01100010\;01100011\]
\[01100100\;01100101\;01100110\;01100111\;01101000\;01101001\;01101010\;01101011\]
\[01101100\;01101101\;01101110\;01101111\;01110000\;10000000\;00000000\;00000000\]
\[00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\]
\[00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\]
\[00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\]
\[00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\]
\[00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\]
\[00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\]
\[00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\]
\[00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000000\;00000001\;11101000\]

\paragraph{Remarque : }
SHA-256 utilise en entrée un tableau dont les éléments sont stockés sur 32 bits, or nous ne disposons pour le moment que d'éléments sur 8 bits. La conversion se fait par concaténation de 4 éléments de 8 bits pour former 1 élément de 32 bits. \\
Par exemple, le premier élément du nouveau tableau est : \[01101000\;01101001\;01101010\;01101011\]

Voici la totalité du tableau en hexadécimal :
\[68696a6b\;6c6d6e6f\;70717273\;74757677\;78797a61\;62636465\;66676869\;6a6b6c6d\]
\[6e6f7071\;72737475\;76777879\;7a616263\;64656667\;68696a6b\;6c6d6e6f\;70800000\]
\[0\;0\;0\;0\;0\;0\;0\;0\]
\[0\;0\;0\;0\;0\;0\;0\;1e8\]

\subsection{Boucle principale}
L'étape de bourrage assure que la taille du tableau est un multiple de 512 bits, il est donc possible de le découper en \(N\) blocs de 512 bits (dans notre cas, \(N\) = 2)
\subsubsection{1er tour de boucle}
\paragraph{Initialisation du tableau W}
Les 16 premiers éléments (indices 0 à 15) sont égaux à ceux du tableau obtenu précédemment.\\
Puis on a :
\[W[i] = \sigma_1(W[i - 2]) + W[i - 7] + \sigma_0(W[i - 15]) + W[i - 16]\]
calculons \(W[16]\).
\[\sigma_0(W[1]) = ror(W[1], 7) \oplus ror(W[1], 18) \oplus (W[1] >> 3)\]
\[= 0xded8dadc \oplus 0x5b9bdb1b \oplus 0xd8dadcd\]
\[= 0x88ceac0a\]

\[\sigma_1(W[14]) = ror(W[14], 17) \oplus ror(W[14], 19) \oplus (W[14] >> 10)\]
\[=0xb737b636 \oplus 0xadcded8d \oplus 0x1b1b5b\]
\[= 0x1ae140e0\]

\[W[16] = \sigma_1(W[14]) + W[9] + \sigma_0(W[1]) + W[0]\]
\[= 0x1ae140e0 + 0x72737475 + 0x88ceac0a + 0x68696a6b\]
\[= 0x7e8ccbca\]

\paragraph{Initialisation des registres a, b, c, d, e, f, g et h}

\[a = hash[0] = 0x6a09e667\]
\[b = hash[1] = 0xbb67ae85\]
\[c = hash[2] = 0x3c6ef372\]
\[d = hash[3] = 0xa54ff53a\]
\[e = hash[4] = 0x510e527f\]
\[f = hash[5] = 0x9b05688c\]
\[g = hash[6] = 0x1f83d9ab\]
\[h = hash[7] = 0x5be0cd19\]

\paragraph{Boucle interne}
Dans cette boucle, il nous faut calculer \(Ch(e, f, g)\), \(Maj(a, b, c)\), \(\Sigma_0(a)\) et \(\Sigma_1(e)\).

Calcul de \(Ch(e, f, g)\)
\[Ch(e, f, g) = Ch(0x510e527f, 0x9b05688c, 0x1f83d9ab)\]
\[= (0x510e527f \land 0x9b05688c) \oplus (\neg 0x510e527f \land 0x1f83d9ab)\]
\[= 0x1104400c \oplus 0xe818980 = 0x1f85c98c\]

Calcul de \(Maj(a, b, c)\)
\[Maj(a, b, c) = Maj(0x6a09e667, 0xbb67ae85, 0x3c6ef372)\]
\[= (0x6a09e667 \land 0xbb67ae85) \oplus (0x6a09e667 \land 0x3c6ef372) \oplus (0xbb67ae85 \land 0x3c6ef372)\]
\[= 2a01a605 \oplus 0x2808e262 \oplus 3866a200 = 0x3a6fe667\]

Calcul de \(\Sigma_0(a)\)
\[\Sigma_0(a) = ror(0x6a09e667, 2) \oplus ror(0x6a09e667, 13) \oplus ror(0x6a09e667, 22)\]
\[= 0xda827999 \oplus 0x333b504f \oplus 0x27999da8\]
\[= 0xce20b47e\]

Calcul de \(\Sigma_1(e)\)
\[\Sigma_1(e) = ror(0x510e527f, 6) \oplus ror(0x510e527f, 11) \oplus ror(0x510e527f, 25)\]
\[= 0xfd443949 \oplus 0x4fea21ca \oplus 0x87293fa8\]
\[= 0x3587272b\]

(les additions sont effectuées modulo \(2^{32}\))

Calcul de \(T1\)
\[T1 = h + \Sigma_1(e) + Ch(e, f, g) + K[0] + W[0]\]
\[= 0x5be0cd19 + 0x3587272b + 0x1f85c98c + 0x428a2f98 + 0x68696a6b\]
\[= 0x15be157d3\]

Calcul de \(T2\)
\[T2 = \Sigma_0(a) + Maj(a, b, c)\]
\[= 0xce20b47e + 0x3a6fe667\]
\[= 0x8909ae5\]

Avec ces résultats, il est possible de calculer les nouvelles valeurs des registres.

\[h = g = 0x1f83d9ab\]
\[g = f = 0x9b05688c\]
\[f = e = 0x510e527f\]
\[e = d + T1 = 0x1314d0d\]
\[d = c = 0x3c6ef372\]
\[c = b = 0xbb67ae85\]
\[b = a = 0x6a09e667\]
\[a = T1 + T2 = 0x6471f2b8\]

Le contenu de la boucle interne est exécuté 64 fois. L'état final des registres est :

\[h = 0xa65638a7\]
\[g = 0xe70e8178\]
\[f = 0xa7c9d13e\]
\[e = 0xa297dc28\]
\[d = 0x92ddb5d0\]
\[c = 0x6380f8b\]
\[b = 0xf407ee7f\]
\[a = 0x980d2cb9\]

donc :

\[hash[0] = a + hash[0] = 0x980d2cb9 + 0x6a09e667 = 0x2171320\]
\[hash[1] = b + hash[1] = 0xf407ee7f + 0xbb67ae85 = 0xaf6f9d04\]
\[hash[2] = c + hash[2] = 0x6380f8b + 0x3c6ef372 = 0x42a702fd\]
\[hash[3] = d + hash[3] = 0x92ddb5d0 + 0xa54ff53a = 0x382dab0a\]
\[hash[4] = e + hash[4] = 0xa297dc28 + 0x510e527f = 0xf3a62ea7\]
\[hash[5] = f + hash[5] = 0xa7c9d13e + 0x9b05688c = 0x42cf39ca\]
\[hash[6] = g + hash[6] = 0xe70e8178 + 0x1f83d9ab = 0x6925b23\]
\[hash[7] = h + hash[7] = 0xa65638a7 + 0x5be0cd19 = 0x23705c0\]

\subsubsection{2ème tour de boucle}
Le fonctionnement est le même que pour le premier tour. Nous ne le détaillerons pas ici.
Notons cependant que les 16 premiers éléments du tableau \(W\) sont initialisés avec les 16 premiers éléments du second bloc de données.
\paragraph{Fin du 2ème tour de boucle}
Après l'exécution de la boucle interne pour la seconde fois (non détaillé ici car similaire au premier tour), les valeurs trouvées sont :

\[hash[0] = 0xaf34af06\]
\[hash[1] = 0xa1c0e658\]
\[hash[2] = 0xbbbacbca\]
\[hash[3] = 0xa452aed3\]
\[hash[4] = 0x3fec2377\]
\[hash[5] = 0xd9555f36\]
\[hash[6] = 0x45e0dad1\]
\[hash[7] = 0x195fb26d\]

donc \(SHA-256(str)\) vaut :
\[af34af06a1c0e658bbbacbcaa452aed33fec2377d9555f3645e0dad1195fb26d\]


\end{document}

